\documentclass[../ingenierie_de_concepts.tex]{subfiles}


\section{Introduction et mise en contexte du projet} 
\label{sec:intro}
À l’ère de l’industrie 4.0, les entreprises qui sauront maximiser l’utilisation
des possibilités offertes par les nouvelles technologies bénéficieront
d’avantages concurrentiels majeurs essentiels à leur quête d’excellence. La
collecte de quantités massives de données touchant pratiquement tous les aspects
des procédés industriels étant plus accessible que jamais, le développement de
solutions visant à analyser et contextualiser ces données pour en extraire les
informations pertinentes et les représenter sous une forme intelligible pour les
décideurs de l’industrie revêt un degré d’importance sans précédent. C’est dans
cette optique que s’inscrit le projet de conception logicielle présenté dans ce
document. \\


Pour les alumineries, nombreuses au Saguenay-Lac-Saint-Jean,
l’approvisionnement en énergie électrique est un enjeu majeur puisqu’il impacte
directement les coûts de production et la rentabilité des usines. C'est pourquoi la région compte six centrales hydroélectriques privées dont l'exploitation vise à maximiser la production d'énergie en tenant compte de nombreuses
contraintes difficilement maîtrisables. Des partenariats ont ainsi été établis avec des chercheurs de l’Université du Québec à Chicoutimi afin de produire des modèles mathématiques pouvant être soumis à différents processus
d’optimisation par ordinateur.  Les résultats générés par ces calculs constituent des outils d'aide à la décision primordiaux dans la planification des opérations des centrales hydroélectriques.  \\


\subsection{Production hydroélectrique, modélisation et optimisation}
\label{subsec:intro_produc}
Une centrale hydroélectrique est une usine qui récupère l’énergie cinétique de
l’eau pour entraîner des turbines. L’énergie mécanique ainsi produite est
ensuite convertie en énergie électrique grâce à des alternateurs \cite{hydroqc}.
Il existe des centrales au fil de l’eau, qui utilisent simplement le débit
naturel d’un cours d’eau afin de mouvoir les turbines, ainsi que des centrales
avec réservoir dont le principe de fonctionnement est illustré à la
figure \ref{fig:vue_coupe_centrale}. Ces dernières nécessitent des barrages,
ayant pour but de créer artificiellement une certaine hauteur de chute.  Des canalisations, appelées conduites forcées, relient le réservoir situé en amont du barrage au cours d'eau situé en aval.  Ces conduites sont dotées de turbines et sont conçues de manière à permettre l’écoulement de l’eau à haut débit dans le but de délivrer le maximum d'énergie cinétique possible afin d'entraîner les turbines.  Cette énergie cinétique est directement proportionnelle à la hauteur de chute \cite{uCalgary} \cite{kundur}. Sur la figure \ref{fig:vue_coupe_centrale}, la hauteur de chute brute correspond à la distance entre le bief
amont et le bief aval.  En pratique, la modélisation mathématique tient également compte des pertes en énergie, issues de la friction de l'eau sur les parois des conduites forcées, au moyen d'une correction apportée sur la hauteur de chute brute.  On obtient ainsi la hauteur de chute nette \cite{hChute}.\\


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{vue_coupe_centrale}
    \caption{Vue en coupe d’une centrale hydroélectrique avec réservoir \cite{barrage}}
    \label{fig:vue_coupe_centrale} 
\end{figure}


La plupart des centrales hydroélectriques situées sur le territoire québécois sont dotées de réservoirs et
la gestion efficiente de la production d’électricité repose principalement sur la modulation efficace des volumes d'eau contenus par ces réservoirs. C’est pourquoi on a recours à des modèles mathématiques d’optimisation qui doivent tenir compte d'un très grand nombre de variables, dont certaines comportent intrinsèquement un haut degré d’incertitude. Par exemple, il est difficile de prévoir les quantités de précipitations qui affecteront localement un secteur particulier.  Il est donc évidemment extrêmement ardu d'estimer adéquatement celles qui toucheront l'ensemble du bassin versant dont dépendent les niveaux des réservoirs d'un système de production hydroélectrique donné. \\

Différents types de modèles d’optimisation sont
employés par les producteurs, dont l’objectif est de déterminer à l’avance
comment opérer leur(s) centrale(s) en agissant sur les volumes des réservoirs,
les débits turbinés ainsi que les turbines à faire fonctionner pour une période
donnée afin de maximiser la production. Les fonctions de modélisation utilisées
peuvent différer grandement selon le cas (fonctions linéaires, non linéaires,
stochastiques, etc.) \cite{sSeguinLogiOptim}. \\


Afin de résoudre ces modèles, il existe des logiciels, communément appelés
solveurs d’optimisation, dont l’utilisation exige des connaissances approfondies
tant en mathématiques qu’en informatique. Il s’agit le plus souvent
d’applications en lignes de commandes dont les entrées sont les paramètres de la
fonction d’optimisation, qui doit donc être préalablement déterminée
manuellement. Il existe également des solutions commerciales intégrées telles
que MaxHydro 3 \cite{maxhydro} comportant des coûts importants ainsi qu’une
flexibilité limitée.


\subsection{Nature du projet}
\label{subsec:intro_nature}
Le but du projet présenté dans ce document est de développer un logiciel libre
(“open-source”) comportant des interfaces graphiques simples et intuitives
permettant de réaliser: 


\begin{itemize}
    \item la schématisation de systèmes de production hydroélectrique (centrales
    et réservoirs)
    \item la saisie des paramètres (coefficients, contraintes et bornes) du
    modèle d’optimisation
    \item la génération automatique des fonctions d’optimisation correspondantes
    dans le format requis par le solveur utilisé
    \item la résolution du modèle par l’appel du solveur approprié
    \item la représentation explicite des solutions/résultats dans le format
    demandé par l’utilisateur
\end{itemize}


Concrètement, le système devra permettre à l’usager de modéliser un réseau de
production hydroélectrique en employant des icônes reliées entre elles à la
manière d’un diagramme-bloc et de saisir les contraintes et les bornes, conformément au format requis
selon le type de modèle. Par la suite, le système convertira les intrants en
code utilisable par le solveur approprié, lancera celui-ci et récupérera les
résultats. Enfin, divers moyens de visualisation (tableaux, graphiques, etc.)
seront proposés à l’usager afin d’offrir des représentations explicites des
résultats obtenus. Le logiciel servira donc à regrouper et simplifier les
processus de modélisation, d’optimisation et de mise en contexte des résultats.


\subsection{Caractérisation d’un modèle d’optimisation appliqué à la production hydroélectrique}
\label{subsec:def_modele_optimisation}
Afin d'introduire les notions mathématiques nécessaires à la compréhension du projet, la présente section
sera consacrée à l'analyse d'un exemple de modèle d’optimisation linéaire
\cite{sSeguinPreciOptim}. Supposons un système de production hydroélectrique
composé de deux centrales en série et posons comme objectif la maximisation de
l’énergie électrique produite. Chaque unité de production se compose d'un réservoir et d'une
centrale. Le réservoir est représenté par un rectangle tandis qu'un triangle symbolise la
centrale. Comme défini dans la section \ref{subsec:intro_nature}, l'interface de schématisation
devra permettre d’assembler un système similaire celui qui est illustré à la figure \ref{fig:centrales_series_modele}.  


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=4cm]{centrale_serie}
    \caption{Schématisation de deux centrales avec réservoir placées en série.  Les coefficients \(q_i\) représentent les débits, tandis que les \(v_i\) désignent les volumes turbinés et \(a_i\) les apports naturels.}
    \label{fig:centrales_series_modele} 
\end{figure}


Conformément à l'objectif de maximisation de l'énergie produite par ce réseau, les processus de modélisation et d'optimisation visent à calculer deux types d'extrants, que l'on peut énoncer comme suit : pour plusieurs périodes \(t\) bien définies appartenant à un
ensemble de périodes \(T\), les résultats seront les débits \(q\) et les volumes \(v\) pour chacune des unités de production \(c\) appartenant à l’ensemble \(C\) des unités composant le réseau de production.  Ces variables de sortie, dont les valeurs sont calculées par optimisation, s'appellent les variables de décision et peuvent être décrites au moyen de la notation: \\


\begin{itemize}
    \item \(q_t^c\) : débit turbiné par la centrale \(c \in C\) à la période \(t
    \in T\)
    \item \(v_t^c\) : volume de la centrale \(c \in C\) à la période \(t \in T\)
    \\
\end{itemize}


Ces débits et volumes correspondant à la solution générée par le modèle d'optimisation, il
est important de connaître les facteurs qui influencent la maximisation de la production d'énergie. L’expression mathématique de l'énergie est donnée par la multiplication de la puissance par une période de temps notée \(\Delta_t\). Le but de l'optimisation est décrit mathématiquement par la fonction objectif, et celle-ci prend la forme: \\

\[max\sum\limits_{t\in T}\sum\limits_{c\in C}P_t^c(\cdot)\Delta_t\] \\


Pour définir le domaine de la fonction objectif, il faut identifier les contraintes à laquelle elle est soumise. \\ 

\begin{itemize}
    \item \(a_t^c\) : apports naturels de la centrale \(c \in C\) à la période
    \(t \in T\)
    \item \(\underline{q_t^c}\) : débit minimal de la centrale \(c \in C\) à la
    période \(t \in T\)
    \item \(\overline{q_t^c}\) : débit maximal de la centrale \(c \in C\) à la
    période \(t \in T\)
    \item \(\underline{v_t^c}\) : volume maximal de la centrale \(c \in C\) à la
    période \(t \in T\) 
    \item \(\overline{v_t^c}\) : volume minimal de la centrale \(c \in C\) à la
    période \(t \in T\) 
    \item \(P_t^c(\cdot)\) : fonction de production de la centrale \(c \in C\) à la
    période \(t \in T\) 
    \item \(\zeta\) : facteur de conversion de \(m^3/s\) en \(hm^3\)
    \item \(\Delta_t\) : durée d'une période \(t\) \\
\end{itemize}


La fonction de production de la centrale \(P_t^c(\cdot)\) correspond à la
puissance dans l’équation de l’énergie. Ayant identifié la fonction objectifs, les bornes et les contraintes, il est maintenant possible de formuler le modèle de manière formelle. Un modèle d’optimisation linéaire permettant de maximiser l'énergie produite dans un système de
production hydroélectrique est donné par : \\


\begin{equation}
    max\sum\limits_{t\in T}\sum\limits_{c\in C}P_t^c(\cdot)\Delta_t \\ \label{eq:1}
\end{equation}

s.t. 

\begin{gather}
    v_{t+1}^c = v_t^c -q_t^c \zeta \Delta_t + a_t^c\zeta\Delta_t + \sum_{j = 1}^{J} q_t^j\zeta \Delta_t, \quad \forall c \in C, \forall j \in J, \forall t \in T \label{eq:2} \\[0.3cm]
    \underline{v_t^c} \leq v_t^c \leq \overline{v_t^c}, \quad \forall c \in C, \forall t \in T \label{eq:3} \\[0.3cm]
    \underline{q_t^c} \leq q_t^c \leq \overline{q_t^c}, \quad \forall c \in C, \forall t \in T \label{eq:4} \\[0.3cm]
    q_t^c \in \Re, \quad \forall t \in T \label{eq:5} \\[0.3cm]    
    v_t^c \in \Re, \quad \forall t \in T \label{eq:6} \\[0.3cm] \nonumber
\end{gather}


L’équation \ref{eq:1} représente la fonction objectif qui est sujette à (s.t.) une ou
plusieurs contraintes.  L'équation \ref{eq:2} représente la loi de la conservation de l’eau, qui introduit la contribution des apports
naturels en eau dans le système (pluie, ruissellement, etc.) et l’interdépendance entre le débit turbiné par une centrale en amont d’une autre
et le volume du réservoir de cette dernière.  Les équations \ref{eq:3} et \ref{eq:4} posent les bornes sur les variables de décision tandis que les équations \ref{eq:5} et \ref{eq:6} définissent leur domaine.  Afin de faciliter la compréhension des équations, voici leurs descriptions explicites : \\


\begin{itemize}
    \item Eq. (\ref{eq:1}): L’objectif est de maximiser la somme de l’énergie générée par les deux
    centrales. \\
    \item Eq. (\ref{eq:2}): Pour l’ensemble des centrales et des périodes que l’on veut analyser,
    le volume de la centrale c à la période suivante doit correspondre au volume
    présent soustrait de la quantité d’eau débitée à la période présente (Débit
    * temps * facteur de conversion \(m^3/s\) en \(hm^3\)) et additionné de la
    quantité d’eau fournie par les apports naturels et les volumes turbinés par
    la(les) centrale(s) en amont. \\
    \item Eq. (\ref{eq:3}): Pour l’ensemble des centrales et des périodes que l’on veut analyser,
    le volume présent doit être compris entre le volume minimum et maximum de
    cette centrale au moment présent. \\
    \item Eq. (\ref{eq:4}): Pour l’ensemble des centrales et des périodes que l’on veut analyser,
    la quantité d’eau débitée présentement doit être comprise entre la quantité
    d’eau débitée minimum et maximum de cette centrale en fonction des périodes.
    \\
    \item Eq. (\ref{eq:5}): Pour l’ensemble des centrales et des périodes que l’on veut analyser,
    la quantité d’eau débitée est un nombre réel. \\
    \item Eq. (\ref{eq:6}): Pour l’ensemble des centrales et des périodes que l’on veut analyser,
    le volume est un nombre réel. \\
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{vue_coupe_centrale_param}
    \caption{Illustration de la signification physique des variables du modèle d'optimisation dans le cas d'une centrale avec réservoirs en amont et en aval.}
    \label{fig:vue_coupe_centrale_param} 
\end{figure}

La figure \ref{fig:vue_coupe_centrale_param}, qui reprend la vue en coupe d'une centrale hydroélectrique, permet d'apprécier visuellement la signification des variables impliquées dans la modélisation d'un problème d'optimisation concernant deux centrales avec réservoir placées en série, conformément à la représentation schématique de la figure \ref{fig:centrales_series_modele}.  Pour assurer la cohérence mathématique de la démonstration, on suppose que les vannes du second réservoir sont fermées. \\


En fournissant la fonction objectif, les contraintes et les bornes à un solveur d'optimisation, on obtient, pour l’ensemble des périodes
et des centrales, les volumes et les débits qui maximisent l’énergie produite.
Cet exemple d’optimisation est de type "linéaire polynomial total", car la
fonction objectif est un polynôme linéaire et le résultat fournit les débits et
les volumes totaux par centrale. En contexte de production réel, une centrale possède
plusieurs turbines. La somme des débits de chacune des turbines d’une centrale sera alors
égale au débit total par centrale obtenu à l'aide du modèle de
type polynomial total. Par contre, ce type d’optimisation, dit polynomial par
turbine, ajoute un degré de complexité à la résolution, car des variables
binaires doivent dicter quelles turbines devront être en marche pour maximiser
l’énergie, et ce pour chaque centrale et chaque période.

